<ayat>
يُسَبِّحُ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ  لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ  وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ ‎﴿١﴾
---

1. Еру осмонлардаги барча нарса Аллоҳ таолони Унга лойиқ бўлмайдиган ҳар қандай айбу нуқсондан поклаб, тасбеҳ айтади. Ҳар бир нарсада мутлақ тасарруф қилиш ёлғиз Унинг Ўзига хос. Гўзал ва чиройли мақтовлар ҳам Унга хос. У ҳар ишга қодир Зотдир.

</ayat>
<ayat>
‏ هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ فَمِنكُمْ كَافِرٌ وَمِنكُم مُّؤْمِنٌ  وَاللهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ ‎﴿٢﴾
---

2. Аллоҳ сизларни йўқдан бор қилган Зотдир. Баъзингиз Унинг илоҳлигини инкор қилувчи, баъзингиз эса Унга иймон келтириб, шариатига амал қилувчи бўлдингиз. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло барча амалларингизни кўриб туради, Унга амалларингиздан ҳеч нарса яширин қолмайди ва У амалларингизга муносиб жазою мукофотлар беради.

</ayat>
<ayat>
خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ  وَإِلَيْهِ الْمَصِيرُ ‎﴿٣﴾
---

3. Аллоҳ еру осмонларни етук ҳикмат билан яратди ва сизларни гўзал суратда яратди. Қиёмат куни Унинг ҳузурига қайтилади. У ҳар кимни амалига муносиб тақдирлайди.

</ayat>
<ayat>
‏ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَعْلَمُ مَا تُسِرُّونَ وَمَا تُعْلِنُونَ  وَاللهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ ‎﴿٤﴾
---

4. У еру осмонлардаги барча нарсани билади. Эй одамлар, У сизларнинг ўзаро яширин ва ошкор қилаётган ишларингизни яхши билади. Аллоҳ қалблардаги яширин сирларни ва кўнгиллардаги махфий нарсаларни билувчидир.

</ayat>
<ayat>
‏ أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَبَأُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِن قَبْلُ فَذَاقُوا وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ ‎﴿٥﴾
---

5. Эй мушриклар, сизларга ўзингиздан олдин ўтган кофир халқларнинг хабари етмадими?! Зеро, куфрлари ва ёмон қилмишларининг оқибати уларга дунёдаёқ келди. Охиратда ҳам улар учун алам-оғриқли азоб бор.

</ayat>
<ayat>
‏ ذَٰلِكَ بِأَنَّهُ كَانَت تَّأْتِيهِمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَقَالُوا أَبَشَرٌ يَهْدُونَنَا فَكَفَرُوا وَتَوَلَّوا  وَّاسْتَغْنَى اللهُ  وَاللهُ غَنِيٌّ حَمِيدٌ ‎﴿٦﴾
---

6. Уларга дунёда етган ва охиратда етажак азоб-уқубатлар сабаби шуки, Аллоҳнинг пайғамбарлари уларга равшан оятлар ва очиқ-ойдин мўъжизаларни келтирган эди. Улар эса бу мўъжизаларни инкор қилиб: “Ўзимизга ўхшаган оддий инсонлар бизга йўл кўрсатар эканми?!” – дея кибрланишди, Аллоҳга кофир бўлиб, пайғамбарларининг рисолатини инкор қилишди. Ҳақдан юз ўгириб, уни қабул қилишмади. Аллоҳ уларнинг иймон ва ибодатларига муҳтож эмас. У мутлақо беҳожат Зот. У сўзлари, феъллари, сифатларида ғоят мақтовли Зот. Аллоҳ уларга парво ҳам қилмайди. Уларнинг адашишлари Аллоҳга асло зарар етказа олмайди.

</ayat>
<ayat>
‏ زَعَمَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَن لَّن يُبْعَثُوا  قُلْ بَلَىٰ وَرَبِّي لَتُبْعَثُنَّ ثُمَّ لَتُنَبَّؤُنَّ بِمَا عَمِلْتُمْ  وَذَٰلِكَ عَلَى اللهِ يَسِيرٌ ‎﴿٧﴾
---

7. Аллоҳга кофир бўлган кимсалар ноҳақ даъво қилиб, ўлганларидан кейин қабрларидан асло чиқарилмасликларини айтдилар. Эй Пайғамбар, уларга айтинг: “Йўқ, Роббимга қасамки, сизлар албатта тирилиб, қабрингиздан чиқариласиз! Сўнг сизларга дунёда қилган ишларингиз хабари берилади. Шубҳасиз, бу Аллоҳга жуда осондир”.

</ayat>
<ayat>
فَآمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَالنُّورِ الَّذِي أَنزَلْنَا  وَاللهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ ‎﴿٨﴾
---

8. Шундай экан, эй мушриклар, Аллоҳ ва Расулига иймон келтиринг. Аллоҳ пайғамбарига туширган Қуръон билан ҳидоят топинг. Аллоҳ қилаётган ишларингиздан хабардор, Унга ишларингиз ва гап-сўзларингиздан ҳеч нарса яширин қолмайди ва Қиёмат куни уларга муносиб жазо-мукофотлар беради.

</ayat>
<ayat>
يَوْمَ يَجْمَعُكُمْ لِيَوْمِ الْجَمْعِ  ذَٰلِكَ يَوْمُ التَّغَابُنِ  وَمَن يُؤْمِن بِاللَّهِ وَيَعْمَلْ صَالِحًا يُكَفِّرْ عَنْهُ سَيِّئَاتِهِ وَيُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا  ذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ ‎﴿٩﴾
---

9. Аллоҳ таоло аввалгилару охиргиларни жамлайдиган ҳашр (жамлаш) кунини ёдга олинглар. У – одамлар ўртасидаги тафовут ва ким фойда, ким зиён қилгани кўринадиган кундир. У кунда мўминлар кофир ва фосиқларни доғда қолдирадилар. Иймон аҳли Аллоҳнинг раҳмати билан Жаннатга киради. Куфр аҳли Аллоҳнинг адолати билан дўзахга киради. Ким Аллоҳга иймон келтирса ва яхши амаллар қилса, Аллоҳ унинг гуноҳларини кечириб, қасрлари ва дарахтлари остидан анҳорлар оқадиган жаннатларга киритади. Унда улар абадий қоладилар. Жаннатларда абадий қолиш энг катта ютуқдир.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآيَاتِنَا أُولَٰئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ خَالِدِينَ فِيهَا  وَبِئْسَ الْمَصِيرُ ‎﴿١٠﴾‏
---

10. Аллоҳ таолонинг ягона ҳақ илоҳ эканини инкор қилган, Унинг рубубияти ва улуҳиятига далолат этувчи далил-ҳужжатларини ёлғон санаган кимсалар – ана ўшалар дўзах эгаларидир. Улар унда абадий қоладилар. Уларнинг охир-оқибат етиб борган жойлари – жаҳаннам нақадар ёмон!

</ayat>
<ayat>
مَا أَصَابَ مِن مُّصِيبَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللهِ  وَمَن يُؤْمِن بِاللَّهِ يَهْدِ قَلْبَهُ  وَاللهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ ‎﴿١١﴾
---

11. Инсонга неки мусибат ва кўргулик етса, у албатта, Аллоҳнинг изни, қазоси ва қадари билан етади. Ким Аллоҳга иймон келтирса, Аллоҳ унинг қалбини Ўзининг амрига таслим бўлишга ва ҳукмига рози бўлишга ҳидоят қилади, ўзини эса яхши сўз, яхши иш ва ҳолатларга йўллаб қўяди. Зеро, ҳидоятнинг асли қалб учун, бадан аъзолари эса қалбга тобедир. Аллоҳ барча нарсани билувчи Зот, ҳеч нарса Унга яширин қолмайди.

</ayat>
<ayat>
وَأَطِيعُوا اللهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ  فَإِن تَوَلَّيْتُمْ فَإِنَّمَا عَلَىٰ رَسُولِنَا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ ‎﴿١٢﴾
---

12. Эй одамлар, Аллоҳга итоат қилинг, буйруқ ва қайтариқларида Унга бўйсунинг. Пайғамбар Роббидан сизларга етказаётган нарсаларда унга итоат қилинг. Агар Аллоҳ ва Расулининг итоатидан юз ўгирсангиз, билингки, сизларнинг юз ўгиришингиздан Бизнинг пайғамбаримизга бирон зарар етмайди. Унинг вазифаси ўзига топширилган рисолатни сизларга очиқ баён қилиб беришдир, холос.

</ayat>
<ayat>
اللهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ  وَعَلَى اللهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ ‎﴿١٣﴾
---

13. Аллоҳ – Ундан ўзга ҳақ илоҳ бўлмаган ягона маъбуддир. Шундай экан, Аллоҳнинг ягоналигига иймон келтирган мўминлар ҳар бир ишда фақат Унга суянсинлар.

</ayat>
<ayat>
يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّ مِنْ أَزْوَاجِكُمْ وَأَوْلَادِكُمْ عَدُوًّا لَّكُمْ فَاحْذَرُوهُمْ  وَإِن تَعْفُوا وَتَصْفَحُوا وَتَغْفِرُوا فَإِنَّ اللهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ ‎﴿١٤﴾
---

14. Эй Аллоҳ ва Расулига иймон келтирганлар, аёлларингиз ва фарзандларингиз ичида сизларни Аллоҳнинг йўлидан тўсадиган ва Унинг тоатидан сусайтирадиган душманларингиз бор. Улардан эҳтиёт бўлинг ва уларга итоат қилманг. Агар уларнинг ёмонликларидан кўз юмсангиз, уларни кечирсангиз ва айбларини яширсангиз, албатта, Аллоҳ кечирувчи ва раҳмли Зот – У сизларнинг ҳам гуноҳларингизни кечиради. Зеро, Аллоҳ таоло мағфирати буюк ва раҳмати бепоён Зотдир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّمَا أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلَادُكُمْ فِتْنَةٌ  وَاللهُ عِندَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ ‎﴿١٥﴾
---

15. Мол-дунё ва бола-чақангиз сизлар учун синов ва имтиҳондир, холос. Аллоҳга итоатни бошқаларга итоатдан афзал кўрган ва молидаги Аллоҳнинг ҳаққини адо этган киши учун Аллоҳнинг ҳузурида улкан ажру савоб бор.

</ayat>
<ayat>
فَاتَّقُوا اللهَ مَا اسْتَطَعْتُمْ وَاسْمَعُوا وَأَطِيعُوا وَأَنفِقُوا خَيْرًا لِّأَنفُسِكُمْ  وَمَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ ‎﴿١٦﴾
---

16. Шундай экан, эй мўминлар, Аллоҳдан тақво қилиш йўлида бор кучингизни сарфланг. Расулуллоҳ соллаллоҳу алайҳи ва салламга диққат билан қулоқ солинг. Унинг буйруқларига итоат этинг, қайтариқларидан тийилинг. Аллоҳ сизларга ризқ қилиб берган нарсалардан Аллоҳ йўлида сарфланг. Шундай қилиш ўзингиз учун яхшидир. Ким бахилликдан ва ортиқча молини қизғанишдан саломат бўлса, ана ўшалар муродига етган ва барча яхшиликни қўлга киритган кишилардир.

</ayat>
<ayat>
إِن تُقْرِضُوا اللهَ قَرْضًا حَسَنًا يُضَاعِفْهُ لَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ  وَاللهُ شَكُورٌ حَلِيمٌ ‎﴿١٧﴾
---

17. Агар молларингизни Аллоҳ йўлида ихлос билан, кўнгилдан чиқариб сарф қилсангиз, Аллоҳ таоло сарфлаган нарсангиз савобини бир неча баробар қилиб беради ва гуноҳларингизни кечиради. Аллоҳ таоло эҳсонкорларнинг эҳсонларини гўзал мукофот бериш билан қадрловчи Шакур, Унга итоатсизлик қилганларга азоб-уқубатни тезлатмайдиган Ҳалим Зотдир.

</ayat>
<ayat>
عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ ‎﴿١٨﴾‏
---

18. У ғойибу ҳозир бўлган барча нарсани билувчи, мағлуб бўлмас Азиз – қудратли, сўзлари ва ишларида Ҳаким – доно Зотдир.

</ayat>